

2018 нче елның гыйнварыннан башлап мин мөстәкыйль укучылар өчен уку программасы
төзү белән шөгыльләнәчәкмен.

Түбәндәгеләрне эшләү күздә тотыла:

- Хан академиясенең математикага кагылышлы өлешен татарчага һәм русчага тәрҗемә
  итү;
- мәктәп тәмамлаган һәр кеше укып чыгарта тиешле китаплар исемлеген төзү һәм
  бу китапларга кагылышлы сораулар һәм биремнәр хәстәрләү;
(- Wordnet'ны татарчага һәм русчага тәрҗемә итү;)
- һәр өч тел өчен дә Дуолингода курслар булдыру
- Инглиз Википедиясенең сайланган мәкаләләрен татарчага һәм русчага тәрҗемә
  итү
- кимендә бер ирекле GNU/Linux операцион системасын тулысынча татарчага һәм
  русчага тәрҗемә итү

Беренче октябрьдән башлап мин, мөстәкыйль укучылар өчен, Русиядә унбер еллык
мәктәпне тәмамлаган һәр кеше ия булырга тиешле белемнәргә, һөнәрләргә һәм
күнекмәләргә өйрәтүче һәм һәркем ирекле рәвештә куллана алачак уку
программасы төзү белән шөгыльләнәчәкмен.

Ул программа татар, рус һәм инглиз телендәге (һәрберсе дә) видео-дәресләрдән,
интерактив күнегүләрдән, китаплардан һәм ул китапларга кагылышлы сораулардан
гыйбарәт булачак һәм мәгариф министрлыкларының соңгы стандартларына ярашлы итеп
төзеләчәк.

Критерийлар
===========

* Гади
  - күп вакыт сарыф итми (ата-аналарның, укутучының)
  - мөстәкыйльлеккә өйрәтә
  - "тырышсам, теләсә кайсы кыен теманы да үзлегемнән аңлый һәм өйрәнә алам"
    дигән үз көчеңә ышаныч булдыра
* Ирекле лизенцияле материаллар
  - Бәхеткә күрә, андыйлар хәзер бик күп. Без аларның иң яхшыларын сайлап,
    тәрҗемә итәчәкбез.
  - Без үтә мөһим санаган берничәсе, кызганычка каршы, ирекле лицензияле астында
    нәшер ителми (htdp.org, How to Read a Book). Бәлки киләчәктә

Ниләр өйрәтергә җыенасыз?
=========================
                                           so many subjects, so few time quote

Өйрәнәсе әйберләр бик күп күренә, фәннәр алга китә, программалар үзгәреп тора,
әмма безнең бу һәрдаим үзгәреп торучы дөньяда үзгәрешләргә яраша алу өчен
түбәндәге һөнәрләр булуы мөһим:

* математика, арифметикадан анализ башлангычларына кадәр
  (мәсьәләләр чишү осталыгы)
* язу осталыгы
* китап уку осталыгы

Моннан тыш, түбәндәгеләр мөһим:

* программалау нигезләре (аерым бер программалау теленең детальләре түгел,
  ә программалауның гомуми, бөтен телләргә дә кагылышлы принциплары)
  Моны укучылар функция нәрсә икәне белән танышкач ук өйрәнә башлый ала
  (bootstrap.org программасы программалауны алгебрага бәйләп укыта)
* матур сөйләү (риторика) һәм фикерләреңне эффектив рәвештә башкаларга җиткерә
  белү
* чит телләр
* логика / шахмат

Шушы җиде һөнәрнең һәрберсенә өйрәтүче кимендә бер китап (бер иң шәбен без
тәкъдим итәчәкбез).

Ниләр эшләү күздә тотыла?
=========================

* Хан академиясендәге математика хакындагы видео һәм күнегүләрне инглизчәдән
  татар һәм рус телләренә тәрҗемә итү

* Укылырга тиешле китаплар исемлеген төзү

* Уку сыйфатын һәм үзләштерелгән белемнәрне тикшерү өчен биремнәр төзү 

Ниләр эшләү күздә тотылмый (якын киләчәктә, һәрхәлдә)? 
======================================================

* Калькулюсны үзләштерми торып, физика һәм химия программадан тыш өлкәләр санала

* Чит телләргә өйрәтүче материаллар булмаячак (күпчелек китапларның өч телдә дә
  булуыннан тыш һәм кайберләренең Илья Франк методы белән адаптацияләнгән
  булуыннан тыш -- бу исә сүз байлыгын арттыруның менә дигән ысулы)

Сез ничек ярдәм итә аласыз
==========================

Робинсон программасы
====================

Бу программа төзү турындагы фикер Америкада шактый популяр булган Робинсон
программасы белән танышкач килде.

Аермалар:

* без төзәячәк программа өйдә укучы балалар өчен түгел, ә мәктәптә укучы
  балалар өчен өстәмә, ярдәмче материал буларак төзелә
* без мәктәпләр белән көндәш булырга җыенмыйбыз, максатыбыз кызыксынучы балалар
  өчен я дә укытучылар өчен дәрестә файдаланырга мөмин булган өстәмә файдалы
  материаллар булдыру

Үзлегеннән укучыга нишләргә?
============================

Күп факторлар монда, әмма без сезгз менә мондый гади программа тәкъдим итәбез:

* тигез күләмдә, әмма инде бик кыска вакыт аралыклары дә түгел (кимендә бер
  сәгать вакыт кирәктер һәрберсенә)
  - математика:
    - башта mastery challenge'ларны чишәсез, биремнәр калмаганчы
    - аннан соң гына, яңа тема хакында видеолар карап 
  - берәр битлек эссе язу
    - ул эссене икенче кеше (я компьютер) тикшерә -- хаталар бармы, юкмы? Әмма
      төзәтми, астына гына сыза -- төзәтү язган кешенең эше
  - без төзегән исемләктән сайлап (без төзегән тәртиптә), китап укыйсыз һәм
    аңа кагылышлы сораулар җавап бирәсез (актив укыр өчен һәм аңлап укыйсызмы
    икәнен тикшерү өчен)
